<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DLDC//DTD Revised TEI DTD for Goodspeed Manuscript Project//EN"
"http://dldc.lib.uchicago.edu/DTD/goodspeed.dtd">
<TEI.2>
 
 <teiHeader date.created="2015-11-04" creator="jfcd">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[University of Chicago Library GMS-0378, a manuscript catalogue description in electronic form]</title>
    <funder>Institute of Museum and Library Services</funder>
    <respStmt>
     <resp>Creation of electronic version:</resp>
     <name>University of Chicago Library</name>
     <resp>Creation of digital images:</resp>
     <name>University of Chicago Library</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>University of Chicago Library, Special Collections Research Center</publisher>
    <pubPlace>Chicago, Illinois</pubPlace>
    <date>2009</date>
    <idno type="Local">http://pi.lib.uchicago.edu/1001/dig/gms/0378</idno>
    <availability status= "free">
     <p>Publicly accessible</p></availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc> 
    <msDescription>                 
    <msIdentifier>
     <country>United States</country>
     <region>Illinois</region>
     <settlement>Chicago</settlement>
     <institution>University of Chicago Library</institution> 
     <repository>Special Collections Research Center</repository>
     <collection>Goodspeed Manuscript Collection</collection>
     <idno>Ms. 378</idno>
     <altIdentifier type="former shelfmark">Goodspeed Ms. Lat. 61</altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <msHeading>
     <title>Bible</title>
     <otherName>Biblia Sacra Latina</otherName>
     <origPlace>Italy</origPlace>
     <origDate notBefore="1401" notAfter="1500">15th century</origDate>
     <textLang langKey="lat">Latin</textLang>
    </msHeading>
     <msContents>
      <overview><p>Bible in Latin. Portions of the Old and New Testaments include the Octateuch (Genesis - Ruth), 
       the four gospels, Revelation, and the epistles of James, and 1 and 2 Peter. 
       Contains prologues to Joshua, and the gospels of Matthew, Mark, and Luke. 
       Formerly Goodspeed Ms. Lat. 61.</p></overview></msContents>
     <decoration>
      <initials><p>Primary initials (20-130 mm) in red, some with penwork of the same color.</p></initials>
     </decoration>
     <physDesc>
      <support><p><material>Paper</material>. <dimensions type="block" units="mm">386 x 282 mm</dimensions>.</p></support> 
      <watermarks><p>Watermark similar to Briquet 15505, Tête de Cerf sans yeux (Verona 1422-1438).</p></watermarks> 
      <extent>122 leaves, of which 4 are flyleaves of paper (white and marbled). Flyleaves conjoint with pastedowns.</extent> 
      <foliation><p>2 (unfoliated paper flyleaves) + 118 + 2 (unfoliated paper flyleaves). Foliation in Arabic numerals in ink 1-118.</p></foliation> 
      <dimensions type="written" units="mm">Written space 310 x 190 mm (fol. 5r). Each column is 310 x 85 mm with a space of 20 mm between.</dimensions> 
      <layout columns="2" writtenLines="51-62 per column"><p>2 columns, 51 to 62 lines. Ruling with lead point.</p></layout>
      <msWriting><handDesc script="roman" medium="Ink">
       <p>Written in Roman script in dark brown ink (some fading). Abbreviation throughout. Capitals and strokes, paragraph marks, 
        and marginal notation in red. Lacks opening initials, capitals, titles, and numbers from fol. 113 forward.</p></handDesc></msWriting> 
      <textDivisions><p>Running titles and chapter numbers in red.</p></textDivisions>
      <condition><p>Random water and grease stains. One taped repair.</p></condition>
      <bindingDesc>
       <binding><p>Bound in half red <material>morocco</material>. Title on spine in gilt: Biblia Sacra Latina.</p></binding></bindingDesc> 
      <secFol>et mortuus est. Vixitque iared sexaginta</secFol>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><p>Written in the 15th century in <name reg="Italy" type="place">Italy</name> to judge from the Tête de Cerf sans yeux watermark and the scribal hand.</p></origin>
      <provenance><p>Late medieval to mid-20th century provenance unknown. Sale catalogue description attached (front pastedown). A handwritten 
       description initialed and dated D.ZV. 9/4/42 is affixed to the front flyleaf (recto). Notation on the back flyleaf (recto) XX/-/-, 23993, 21670, the latter number struck through.</p></provenance>
      <acquisition><p>Gift of <name reg="Goodspeed, Edgar Johnson, 1871-1962" type="person" role="donor">Edgar J. Goodspeed</name>, Professor 
       Emeritus in the <name reg="University of Chicago. Divinity School" type="org">Divinity School</name>, to the University of Chicago, September 1956, in memory of his 
       wife <name reg="Goodspeed, Elfleda Bond, 1880-1949" type="person" role="dedicatee">Elfleda Bond Goodspeed</name> (1880-1949). 
       Purchased by Mr. Goodspeed from <name reg="Bernard Quaritch (Firm)" type="org" role="bookseller">Bernard Quaritch Ltd.</name> (London), ca. 1956.</p></acquisition>
     </history></msDescription>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>The Edgar J. Goodspeed Manuscript Collection contains 68 Greek, Armenian, Latin, Syriac, Ethiopic, and 
     Arabic manuscripts, which range in date from the fifth to the nineteenth century. With support from the Institute 
     of Museum and Library Services National Leadership Grants for Libraries, Building Digital Resources program, 
     the University of Chicago Library has created the online Goodspeed Manuscript Collection, a unique digital 
     resource with manuscripts digitized in their entirety and presented with high-quality zoomable images through 
     an interface that supports browsing within individual manuscripts and across the collection.</p>
    <p>Descriptions of the manuscripts have been encoded using the standard set forth in TEI Consortium, eds., <title>TEI P5 Guidelines for Electronic 
     Text Encoding and Interchange: Manuscript Description</title>, at <ref>http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/MS.html</ref> 
     as of <date>2012-09-22</date>.</p> 
    <p>The TEI DTD used was obtained from the Digital Scriptorium of Columbia University 
     at, <ref>https://www1.columbia.edu/sec/cu/libraries/bts/digital_scriptorium/technical/ds-xml/description_dtd/index.html</ref> on <date>2012-09-22</date>. To 
     accommodate specific project needs, the DTD was edited and extended with local tags in order to describe the content of miniatures, 
     and the structure of canon tables, headpieces, and initials. The process of editing included equating the element Decoration with the seven 
     recognized elements of the TEI Manuscript Description, not only to emphasize intellectual substance, but also to augment 
     visibility by providing links from the record through encoding to the digitized imagery of the Web display.</p> 
   </projectDesc>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
  <langUsage><language id="lat"></language><p>Latin, ISO 639-3</p>
 </langUsage> 
   <textClass>
    <keywords>
     <term>Bible--Manuscripts</term>
     <term>Manuscripts, Latin (Medieval and modern)</term>
     <term>Goodspeed, Elfleda Bond, 1880-1949</term>
    </keywords>
   </textClass>
 </profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
<msDescription id="GMS-0378">               
<msIdentifier>
<country>United States</country>
<region>Illinois</region>
<settlement>Chicago</settlement>
<institution>University of Chicago Library</institution> 
<repository>Special Collections Research Center</repository>
<collection>Goodspeed Manuscript Collection</collection>
<idno>Ms. 378</idno>
<altIdentifier type="former shelfmark">Goodspeed Ms. Lat. 61</altIdentifier>
</msIdentifier>
<msHeading>
 <title>Bible</title>
 <otherName>Biblia Sacra Latina</otherName>
<origPlace>Italy</origPlace>
<origDate notBefore="1401" notAfter="1500">15th century</origDate>
<textLang langKey="lat">Latin</textLang>
</msHeading>
<msContents>
 <overview><p>Bible in Latin. Portions of the Old and New Testaments include the Octateuch (Genesis - Ruth), 
  the four gospels, Revelation, and the epistles of James, and 1 and 2 Peter. 
  Contains prologues to Joshua, and the gospels of Matthew, Mark, and Luke. 
  Formerly Goodspeed Ms. Lat. 61.</p></overview>
<msItem n="1">
 <locus from="007" to="036">fols. 1r-15v</locus>
 <summary>Genesis.</summary> 
 <incipit>In principio creavit deus celum et terram</incipit>
 <explicit>...mortuus est expletis centum decem vite sue annis et conditus aromatibus repositus est in loculo in egipto.</explicit> 
</msItem>
 <msItem n="2">
  <locus from="037" to="061">fols. 16r-28r</locus>
  <summary>Exodus.</summary> 
  <incipit>Hec sunt nomina filiorum ysrael qui ingressi sunt in egiptam cum iacob singuli cum domibus suis introierunt</incipit>
  <explicit>...Nubes quippe domini incubabat per diem tabernaculo et ignis in nocte videntibus populis israel per cunctas mansiones suas.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="3">
  <locus from="062" to="079">fols. 28v-37r</locus>
  <summary>Leviticus.</summary> 
  <incipit>Vocavit autem moisen et locutus est illi dominus de tabernaculo testimonii dicens</incipit>
  <explicit>...Hec sunt precepta que mandavit dominus moisi ad filios israhel in monte synai.</explicit> 
  <note>Blank (fol. 37v).</note>
 </msItem>
 <msItem n="4">
  <locus from="081" to="104">fols. 38r-49v</locus>
  <summary>Numbers.</summary> 
  <incipit>Locutus est dominus ad moisem in deserto synai in tabernaculo federis prima 
  die mensis secundi Anno altero egressionis eorum ex egipto dicens</incipit>
  <explicit>...Hec sunt mandata atque iudicia que precepit dominus per manum moysi ad 
  filios israel in campestribus moab super iordanem contra hiericho.</explicit> 
  <note>Blank (fol. 50r-50v).</note>
 </msItem>
 <msItem n="5">
  <locus from="107" to="130">fols. 51r-62v</locus>
  <summary>Deuteronomy.</summary> 
  <incipit>Hec sunt verba que locutus est moyses ad omnem israel transiordanem in solitudine campestri 
  contra mare rubrum inter pharan et thopel et laban et aseroth ubi auri est plurimum</incipit>
  <explicit>...et cunctam manum robustam magnaque mirabilia que fecit moyses coram universo israel.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="6">
  <locus from="131" to="131">fol. 63r</locus> 
  <summary>Prologue of Joshua.</summary> 
  <incipit>Tanden finita pentatheuco moisi vel ut grandi fenore liberati ad hiesum filium nave manum 
  mittimus quem hebrei iosue filium nun bennun id est filium nun vocant</incipit>
  <explicit>...et nos ad patriam festinantes mortiferos sirenarum cantus surda debeamus aure transire 
   [Hieronymus, Prol. Iosue, Stegmüller 311].</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="7">
  <locus from="131" to="143">fols. 63r-69r</locus> 
  <summary>Joshua.</summary>
  <incipit>Et factum est post mortem moisi servi domini ut loqueretur dominus ad iosue 
  filium nun ministrum moysi et diceret ei</incipit>
  <explicit>...Eleazar quoque filius Aaron mortuus est et sepelierunt eum in gaabaath phinees 
  filius eius que data est ei in monte ephraim.</explicit> 
  <note>Blank (fol. 69v).</note>
 </msItem>
 <msItem n="8">
  <locus from="145" to="157">fols. 70r-76r</locus> 
  <summary>Judges.</summary> 
  <incipit>Post mortem iosue consuluerunt filii israel dominum dicentes quis ascendet 
  ante nos contra chananeum et erit dux belli</incipit>
  <explicit>...filii quoque israel reversi sunt per tribus et familias in tabernacula sua. In diebus 
   illis non erat rex in israhel sed unusquisque quod sibi rectum videbatur hoc faciebat.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="9">
  <locus from="157" to="159">fols. 76r-77r</locus>  
  <summary>Ruth.</summary> 
  <incipit>In diebus unius iudicis quando iudices preerant facta est fames in terra. Abiitque homo 
  de bethleem iuda ut peregrinaretur in regione moabitide cum uxore sua ac duobus liberis</incipit>
  <explicit>...Obed genuit isai. Isai genuit david regem.</explicit> 
  <note>Blank (fol. 77v).</note>
 </msItem>
 <msItem n="10">
  <locus from="161" to="161">fol. 78r</locus>  
  <summary>Prologues of Matthew.</summary> 
  <incipit>Matheus ex iudea sicut primus in ordine ponitur ita evangelium in iudea primus scripsit 
  cuius vocatio addeum ex publicanis actibus fuit duorum in generatione christi principia</incipit>
  <explicit>...fuit et fidem facte rei tradere et operantis dei intellegendam diligenter esse dispositionem 
  querentibus non tacere [Prol. Monarchian, Stegmüller 590].</explicit> 
  <incipit>Item alius prologus Matheus cum primo predicasset evangelium in iudea... [Stegmüller 589].</incipit>
 </msItem>
 <msItem n="11">
  <locus from="161" to="179">fols. 78r-87r</locus>  
  <summary>Matthew.</summary> 
  <incipit> Liber generacionis ihesu christi filii david filii abraam</incipit>
  <explicit>...docentes eos omnia servare quecumque mandavi vobis. Et ecce ego vobiscum 
   sum omnibus diebus usque ad consumacionem seculi. Amen.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="12">
  <locus from="179" to="179">fol. 87r</locus>  
  <summary>Prologue of Mark.</summary> 
  <incipit>Marcus evangelista dei ellectus et petri in babtismate filius atque in divino sermone 
  discipulus sacerdocium in israhel agens secundum carnem levita ad fidem christi conversus evangelium in ytalia</incipit>
  <explicit>...habentes mercedem exhortacionis quoniam qui plantat et qui rigat unum sunt, qui autem incrementum 
   prestat deus est [Prol. Monarchian, Stegmüller 607].</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="13">
  <locus from="180" to="192">fols. 87v-93v</locus>  
  <summary>Mark.</summary> 
  <incipit>Inicium evangelii ihesu christi filii dei</incipit>
  <explicit>...Illi autem profecti predicaverunt ubique domino cooperante et sermonem confirmante 
   sequentibus signis.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="14">
  <locus from="192" to="192">fol. 93v</locus>  
  <summary>Prologue of Luke.</summary>
  <incipit>Quoniam quidem multi conati sunt narracionem rerum que in nobis conplete sunt</incipit>
  <explicit>...ut cognoscas eorum verborum de quibus eruditus es veritatem [Luke 1:1-4 treated as prologue].</explicit> 
  <incipit>Lucas syrus natione antiochenus arte medicus discipulus apostolorum postea paulum secutus 
  usque ad confessionem eius </incipit>
  <explicit>...vitavimus publicam curiositatem, ne non tam demonstrare volentibus deum videremur quam 
   fastidientibus prodidisse [Prol. Monarchian, Stegmüller 620].</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="15">
  <locus from="193" to="211"> fols. 94r-103r</locus>  
  <summary>Luke.</summary> 
  <incipit>Fuit in diebus herodis regis iudee sacerdos quidam nomine zacharias de vice abia et uxor illi 
  de filiabus aaron et nomen eius helisabeth</incipit>
  <explicit>...et erant semper in templo laudantes et benedicentes deum.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="16">
  <locus from="212" to="226">fols. 103v-110v</locus>  
  <summary>John.</summary> 
  <incipit>In principio erat verbum et verbum erat apud deum et deus erat verbum</incipit>
  <explicit>...Sunt autem et alia multa que fecit ihesus que si scribantur per singula nec ipsum 
   arbitror mundum eos capere posse qui scribendi sunt libros.</explicit>
 </msItem>
 <msItem n="17">
  <locus from="227" to="236">fols. 111r-115v</locus>
  <summary>Revelation.</summary> 
  <incipit>Apocalipsis yhesu christi quam dedit illi deus palam facere servis suis que oportet fieri 
  cito et significavit mittens per angelum suum servo suo iohanni</incipit>
  <explicit>...gratia domini nostri iesu christi cum omnibus vobis amen.</explicit>
 </msItem>  
  <msItem n="18">
   <locus from="236" to="238">fols. 115v-116v</locus>
   <summary>James.</summary> 
   <incipit>[I]acobus dei et domini nostri yhesu christi servus duodecim tribubus que sunt in dispersione salutem</incipit>
   <explicit>...scire debet quoniam qui converti fecerit peccatorem ab errore vie sue salvabit animam eius a morte et cooperit 
    multitudinem peccatorum.</explicit></msItem>  
   <msItem n="19">
    <locus from="238" to="239">fols. 116v-117r</locus>
    <summary>1 Peter.</summary> 
    <incipit> [P]etrus apostolus ihesu christi electis advenis dispersionis ponti galaciae cappadocie asie et bithinie</incipit>
    <explicit>...Salutate invicem in osculo sancto gratia vobis omnibus qui estis in christo amen.</explicit>
   </msItem>  
    <msItem n="20">
     <locus from="240" to="241">fols. 117v-118r</locus>
     <summary>2 Peter.</summary> 
     <incipit>[S]imon petrus servus et apostolus iesu christi his qui coequalem nobiscum sortiti sunt 
     fidem in iustitia domini nostri et salvatoris iesu christi</incipit>
     <explicit>...Crescite vero in gratia et in cognitione domini nostri iesu christi et 
     salvatoris ipsi gloria nun et in die eternitatis amen.</explicit>
    </msItem>  
</msContents>
<decoration>
 <initials><p>Primary initials (20-130 mm) in red, some with penwork of the same color.</p></initials>
 </decoration>
<physDesc>
 <support><p><material>Paper</material>. <dimensions type="block" units="mm">386 x 282 mm</dimensions>.</p></support> 
 <watermarks><p>Watermark similar to Briquet 15505, Tête de Cerf sans yeux (Verona 1422-1438).</p></watermarks> 
 <extent>122 leaves, of which 4 are flyleaves of paper (white and marbled). Flyleaves conjoint with pastedowns.</extent> 
 <foliation><p>2 (unfoliated paper flyleaves) + 118 + 2 (unfoliated paper flyleaves). Foliation in Arabic numerals in ink 1-118.</p></foliation> 
 <dimensions type="written" units="mm">Written space 310 x 190 mm (fol. 5r). Each column is 310 x 85 mm with a space of 20 mm between.</dimensions> 
 <layout columns="2" writtenLines="51-62 per column"><p>2 columns, 51 to 62 lines. Ruling with lead point.</p></layout>
 <msWriting><handDesc script="roman" medium="Ink">
  <p>Written in Roman script in dark brown ink (some fading). Abbreviation throughout. Capitals and strokes, paragraph marks, 
   and marginal notation in red. Lacks opening initials, capitals, titles, and numbers from fol. 113 forward.</p></handDesc></msWriting> 
 <textDivisions><p>Running titles and chapter numbers in red.</p></textDivisions>
 <condition><p>Random water and grease stains. One taped repair.</p></condition>
 <bindingDesc>
  <binding><p>Bound in half red <material>morocco</material>. Title on spine in gilt: Biblia Sacra Latina.</p></binding></bindingDesc> 
 <secFol>et mortuus est. Vixitque iared sexaginta</secFol>
</physDesc>
<history>
 <origin><p>Written in the 15th century in <name reg="Italy" type="place">Italy</name> to judge from the Tête de Cerf sans yeux watermark and the scribal hand.</p></origin>
 <provenance><p>Late medieval to mid-20th century provenance unknown. Sale catalogue description attached (front pastedown). A handwritten 
  description initialed and dated D.ZV. 9/4/42 is affixed to the front flyleaf (recto). Notation on the back flyleaf (recto) XX/-/-, 23993, 21670, the latter number struck through.</p></provenance>
 <acquisition><p>Gift of <name reg="Goodspeed, Edgar Johnson, 1871-1962" type="person" role="donor">Edgar J. Goodspeed</name>, Professor 
  Emeritus in the <name reg="University of Chicago. Divinity School" type="org">Divinity School</name>, to the University of Chicago, September 1956, in memory of his 
  wife <name reg="Goodspeed, Elfleda Bond, 1880-1949" type="person" role="dedicatee">Elfleda Bond Goodspeed</name> (1880-1949). 
  Purchased by Mr. Goodspeed from <name reg="Bernard Quaritch (Firm)" type="org" role="bookseller">Bernard Quaritch Ltd.</name> (London), ca. 1956.</p></acquisition>
</history>
 <additional>
  <listBibl>
   <bibl>
    <author>Friedrich Stegmüller</author>, 
    <title level="m">Repertorium Biblicum Medii Aevi</title>
    <imprint> 
     <pubPlace>(Spain:</pubPlace> 
     <publisher>Consejo Superior de Investigaciones Cientificas. Instituto Francisco Suárez,</publisher> 
     <date>1950),</date></imprint> 
    <biblScope type="volume">vol. 1, Initia Biblica: Apocrypha, Prologi.</biblScope></bibl></listBibl>
 </additional>
</msDescription>
        </body>
    </text>      
</TEI.2>
